<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="12"><page Index="1"/><page Index="2"/><page Index="3"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO
                               SISTEMA ANDON Y FÁBRICA VISUAL












































                                                                                              Página 1 de 9]]></page><page Index="4"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                           VISUAL









                         OBJETIVO GENERAL:

                              Aplicar el SISTEMA ANDON de la manufactura esbelta en un flujo
                              continuo  de  proceso  de  manera  práctica  en  una  simulación  de
                              laboratorio.

                        OBJETIVOS ESPECIFICOS:
                              •  Realizar un proceso de simulación con la dinámica TOC.
                              •  Lograr  una  buena  comunicación  entre  procesos  y  monitor  de
                                manera directa.
                              •  Utilizar de manera adecuada las herramientas proporcionadas.
                              •  Diferenciar el trabajo con el sistema Andon y sin él.
                              •  Identificar dificultades en el uso de la herramienta.





                        La  mayor  parte  de la información
                        que captan las personas proviene
                        de  las  señales  y  los  signos.
                        Convivimos      diariamente      con
                        múltiples    señales    a    nuestro
                        alrededor y  de forma consciente, o
                        no, las utilizamos para aumentar la
                        comprensión  que  tenemos  de
                        nuestro  entorno,  facilitando  una
                        toma de decisiones constante con
                        alto grado de independencia.
                        Los sistemas ANDON nacieron en Japón durante los años 70. En su idioma, la
                        palabra  significa  “señal”  o  “linterna”,  algo  que  describe  de  manera  bastante
                        ajustada la manera de funcionar de esta herramienta industrial.
                        Andon se usa habitualmente para aplicar el principio de Jidoka en la fabricación
                        Lean. Su base es avisar de cualquier inconveniente que pueda aparecer desde
                        el mismo momento que se manifiesta. Una vez que el sistema da la señal de
                        alarma,  los  responsables  pueden  corregir  el  error  de  manera  inmediata  e,
                        introduciendo las medidas necesarias, evitar que vuelva a repetirse.



                                                                                              Página 2 de 9]]></page><page Index="5"><![CDATA[GUIA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FABRICA
                                                           VISUAL





                       El término Andon se usaba para nombrar las linternas de papel japonesas, muy
                        habituales  como  adornos.  En  el  fondo,  se  trata  de  una  señal  luminosa  que
                        notifica cualquier problema que surja dentro de los flujos de control de calidad o
                        de producción. A grandes rasgos, los sistemas Andon son ayudas visuales que
                        resaltan el lugar donde es necesario intervenir. Por ejemplo, puede ser una luz
                        intermitente que señala que la línea de producción se ha detenido debido a algún
                        problema.
                       Obviamente,  la  anterior  es  una  definición  muy  general  y  que  está  quedando
                        superada por las incorporaciones tecnológicas en la industria. En la actualidad,
                        el  control  visual  como  forma  de  comunicación  se  aplica en  muchos  ámbitos,
                        siendo  de  especial importancia aquellos  relacionados  con la identificación  de
                        despilfarros.
                       Sus propósitos principales son facilitar la toma de decisiones y la participación
                        del personal. Asimismo, ofrece una gran cantidad de información sobre como la
                        labor de los trabajadores influye en los resultados, permitiendo un mayor control
                        sobre las metas. En ese sentido, el control visual ayuda a empoderar y motivas
                        al personal mediante la información.
                       Es importante señalar que el Andon debe apoyar la medición de los procesos y
                        no al personal. En el caso de que la medición identifique algunos errores, las
                        soluciones deben orientarse hacia el sistema y no debe tener consecuencias
                        personales.
                       ¿Qué  puede  ocurrir  si  no  tenemos  controlado  nuestro  proceso  de
                        producción?
                        Una  vez  descritos  los  propósitos  del
                        Andon,  es  sencillo  señalar  las
                        consecuencias de no tener un control
                        absoluto del proceso de producción.

                       En primer lugar, no podremos evitar los
                        despilfarros,   generando      pérdidas
                        económicas,  de  tiempo  y  de  calidad.
                        Además,  no  advertir  en  tiempo  real
                        sobre las incidencias, hará que no se
                        puedan  corregir  y,  por  lo  tanto,
                        seguirán reproduciéndose en todos los
                        ciclos.
                        Por otra parte, la falta de control va a impedir que se pueda solicitar asistencia
                        cuando  aparecen  cambios  en los  procesos debidos  al incumplimiento  de los
                        pasos estandarizados para la realización de los mismos.
                       Otra consecuencia es la pérdida de eficacia de los grupos de soporte. Un control
                        deficiente, o inexistente, no permitirá que estos grupos se dirijan hacía el lugar
                        de trabajo que necesita su intervención o, en su caso, que lo hagan tarde. Esto

                                                                                              Página 3 de 9]]></page><page Index="6"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                        VISUAL





                        también va a aumentar los tiempos muertos. Por último, el control del proceso
                        productivo es una herramienta fundamental para recolectar información acerca
                        de  la  situación  de  la  planta.  De  no  existir,  no  podremos  conocer  dónde  se
                        encuentran  los  puntos  críticos  dentro  del  proceso,  esos  pasos  en  los  que
                        aparecen más errores. En definitiva, no se van a poder plantear ni llevar a cabo
                        medidas correctivas.




                                                                                           SIN ANDON

                                                                                          CON ANDON
            Se requiere

            Celular con

             Sistema

            Android 8 o
             superior.



























                                                                                              Página 4 de 9]]></page><page Index="7"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                         VISUAL












                           Importante:  ANTES  de  iniciar  el  Laboratorio  leer  la  GUIA
                              CONTENIDO.
                           Revisar la carpeta de Videotutoriales para una mejor comprensión.
                           La práctica de laboratorio será realizada con la dinámica TOC.
                           Las planillas en Excel serán de acuerdo al número de integrantes de
                              cada grupo, es decir habrá planillas para 5, 6 y 7 participantes.
                           Cada  equipo  deberá  elegir  su  monitor  y  distribuir  por  número  de
                              operarios.
                           Para iniciar la dinámica, el equipo deberá acordar las condiciones
                              iniciales  de  simulación,  es  decir,  lote  de  transferencia  y
                              amortiguador.























                                                                                              Página 5 de 9]]></page><page Index="8"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                         VISUAL







                       a.  Lanzamientos: Cada operario puede realizar un solo lanzamiento por día,
                           salvó que se opte por trabajar horas extra, donde tendrá la posibilidad de
                           realizar un lanzamiento adicional cuando el equipo lo considere pertinente. El
                           periodo de simulación será de 20 días.
                       b.  Lanzamiento normal: Corresponde al lanzamiento de un dado de 6 caras,
                           es decir con una capacidad mínima de 1 y una máxima de 6.
                       c.  Lanzamiento hora extra: El uso de horas extra dependerá de cada equipo,
                           el uso de este lanzamiento se realizará con el mismo dado de 6 caras, y que
                           solo representa un solo lanzamiento adicional por  día para cada operario.
                           (tomar en cuenta que el uso de este repercute en el incremento de los
                           costos).
                       d.  Dados: Para facilitar la práctica se usarán dados virtuales. Para ingresar a la
                           aplicación de dados virtuales, debe hacerlo desde el navegador usando el
                           siguiente link:


                                     Lanzamiento normal:



                       e.  Defectuosos:  Cuando  las  máquinas  trabajan  al  máximo  de  capacidad,
                           generan artículos defectuosos, por cada vez que salga 6 se contara como
                           uno defectuoso ya sea en el lado de hora extra o en el lanzamiento del día
                           normal.

                       f.  Maquina  Parada:  Cuando  la  maquina  no  esté  trabajando  a  una  buena
                           capacidad, se genera pocas unidades producidas, por lo que cada vez que el
                           dado presente un valor de 1, se entenderá que la maquina está fallando por
                           lo que se necesitara la ayuda del monitor.
                       g.  Falta de Material. En el caso de que no se cuente con material para procesar
                           (fichas), debido a que una operación anterior no le esté enviando material lo
                           que ocasiona que no se esté obteniendo unidades terminadas.



                                                                                              Página 6 de 9]]></page><page Index="9"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                         VISUAL










               Existen 3 tipos de fallas para la práctica de este laboratorio,
                                       Falta de Materia Prima
                                       Falla de Calidad
                                       Falla de Maquinaria
               Acá te mostraremos como podrás reportar que tu operación sufre una falla, cronometrar
               el tiempo en que se repara la misma y de la misma manera el monitor podrá solucionar
               estas.




























                                                                                              Página 7 de 9]]></page><page Index="10"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                          VISUAL








                         Una vez concluido con el Laboratorio Virtual, el estudiante será capaz de
                         implementar  el  Sistema  ANDON  en  un  flujo  continuo  de  proceso  de
                         manera  práctica,  además  de  lograr  una  buena  comunicación  entre
                         procesos y el monitor de manera directa.
                         También  se  podrá  utilizar  de  manera  adecuada  las  herramientas
                         aprendidas en este laboratorio diferenciando el trabajo con el sistema
                         Andon  y  sin  él,  logrando  identificar  las  dificultades  en  el  uso  de  la
                         herramienta del Lean Manufacturing.





                                         Carátula
                                         Índice
                                         1.    Objetivos
                                                1.1. Objetivo general
                                                1.2. Objetivo especifico
                                         2.    Marco teórico (2 hojas máximo)
                                         3.    Datos y observaciones
                                                 3.1. Materiales utilizados
                                                 3.2. Cálculos y resultados
                                         4.    Implementación del Sistema
                                         5.    Comparación (antes y después)
                                         6.    Conclusiones y recomendaciones
                                         7.    Bibliografía
                                         8.    Anexos







                                                                                              Página 8 de 9]]></page><page Index="11"><![CDATA[GUÍA DE LABORATORIO – SISTEMA ANDON Y FÁBRICA
                                                          VISUAL










                   •  Villaseñor A., Galindo E. (2007). MANUAL DE LEAN MANUFACTURING GUÍA
                       BÁSICA. ANDON (pág. 61). México: LIMUSA S.A.
                   •  Socconini L. (2017). LEAN MANUFACTURING PASO A PASO. ANDON (pág.
                       172). Guadalajara Jalisco: Pandora Impresores.
                   •  Salazar, B. (2019, 17 junio). ¿Qué es SMED en producción? Recuperado 27 de
                       octubre de 2020, de  https://www.ingenieriaindustrialonline.com/produccion/que-
                       es-smed-enproduccion/

                   •  ¿Para qué sirve el SMED? (2014, 15 abril). Recuperado 27 de octubre de 2020










































                                                                                              Página 9 de 9]]></page><page Index="12"/></pages></Search>
